\documentclass[a4paper,11pt,xcolor=dvipsnames]{scrartcl}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% packages
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %


%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{tabularx,colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{url}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{synttree}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{parskip}



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Listings
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %


\input{../Auxiliary-latex-files/listing.tex}



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Zeichendefinitionen
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\newcommand{\rs}{\upharpoonright}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}




\begin{document}



\section*{Übung: Funktionen und Typen 1}
\begin{itemize}
    \item Algebraische Typen und Pattern-Matching
    \item Listen
\end{itemize}

\section{Aufgabe}
Gegeben sei der folgende Datentyp
\begin{lstlisting}
data Car = Car
    { model :: Model
    , make :: Make
    , year :: Integer
    , color :: Color
    , power :: Horsepower
    }
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Deklarieren Sie geeignete Datentypen \texttt{Model, Make, Color, Horsepower}.
    \item Erstellen Sie drei Autos:
        \begin{itemize}
            \item[\texttt{ford}] Einen roten Ford Fiesta mit $70PS$ aus dem Jahr $2017$.
            \item[\texttt{ferrari}] Einen grünen Ferrari (andere Parameter frei).
            \item[\texttt{zoe}] Einen weissen Renault Zoe (andere Parameter frei).
        \end{itemize}
    \item Implementieren Sie eine \texttt{Ord} Instanz für den \texttt{Car} Typ.
    Beachten Sie die Regeln der Typklasse (\url{http://hackage.haskell.org/package/base-4.12.0.0/docs/Data-Ord.html}).
    \item Importieren Sie \texttt{Data.List} und führen Sie die Funktion
    \begin{align*}
    \texttt{sort [zoe, ferrari, ford]}
    \end{align*} aus.
\end{enumerate}

\section{Aufgabe}
Wir erinnern uns an die Implementierung von Binärbäumen aus der Vorlesung:
\begin{lstlisting}
data Tree a
    = Node (Tree a) a (Tree a)
    | Leaf a
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Implementieren Sie eine Funktion \texttt{collect :: Tree a -> [a]}, die alle
    Elemente eines Binärbaumes in einer Liste
    ``aufsammelt''.
    \item Passen Sie den Datentyp aus der Vorlesung so an, dass beliebig verzweigte
    Bäume modelliert werden können (nicht nur Binärbäume).
    \item Erstellen Sie mit ihrem Datentyp den Baum
    \begin{center}
        \synttree [1 [2 [5] [6] [7]] [3 [8]]]
    \end{center}
\end{enumerate}


\section{Aufgabe}
    \begin{enumerate}[(a)]
	\item Implementieren Sie einen Typ \texttt{NatNumber} entsprechend der Definition:
	\begin{quote}
		\textit{Eine natürliche Zahl ist entweder Null oder Nachfolger einer natürlichen Zahl.}
	\end{quote}
	\item Implementieren Sie eine Funktion \texttt{eval: NatNumber -> Integer}, die
	natürliche Zahlen ``auswertet'' und eine Funktion \texttt{uneval}, die sich zu
	\texttt{eval} ``dual'' verhält (also Integers in NatNumbers konvertiert).
	\item Definieren Sie mit einem Pattern-Match eine Funktion \texttt{fact: NatNumber -> NatNumber}. Halten Sie sich dabei möglichst exakt\footnote{Achten Sie insbesondere darauf, dass links ``$n+1$'' steht und nicht rechts ``$n-1$''.} an die mathematische Definition:
	\begin{align*}
	fact(0) &= 1\\
	fact(n+1) &= (n+1) \cdot fact(n)
	\end{align*}
    Hinweis: Sie müssen dazu die Grundoperationen der Addition und Multiplikation ``Bootsrappen''.
	\end{enumerate}



\section{Aufgabe}
Lesen Sie \href{https://de.wikipedia.org/wiki/FRACTRAN}{diesen} Eintrag über die ``Programmiersprache'' Fractran. Implementieren Sie einen Fractran interpreter (beachten Sie dazu die Anmerkungen in der Vorlesung)
\[
\texttt{execute: Program -> Input -> Output}
\]
Definieren Sie wo nötig selber geeignete Datentypen.


\end{document}